**萊姆病**（）或**萊姆疏螺旋體病**是一種由[伯氏疏螺旋體屬生物引起的細菌性](../Page/伯氏疏螺旋體.md "wikilink")[傳染病](../Page/傳染病.md "wikilink")\[1\]。最常見的症狀是皮膚會出現不會癢也不會痛的紅斑，稱為，通常發生於被叮咬後一周。大約有25%的人不會生紅斑
。其他常見症狀包含[發燒](../Page/發燒.md "wikilink")、[頭痛](../Page/頭痛.md "wikilink")，和[疲倦](../Page/疲倦.md "wikilink")。
如果未治療，可能會演變為[臉部單側或雙側麻痺](../Page/貝爾氏麻痹症.md "wikilink")、[關節炎](../Page/關節炎.md "wikilink")、嚴重頭痛合併頸部僵硬、[心悸等等](../Page/心悸.md "wikilink")。
感染後一個月至數年間，關節痛和腫脹的症狀可能一再復發。 有時患者四肢會發麻或有刺痛感。
大約10至20%的人即使經過妥善治療仍會在接下来的六个月中有關節痛、記憶障礙，以及精神不濟的症狀\[2\]。

萊姆病為[人畜共通傳染病](../Page/人畜共通傳染病.md "wikilink")，其[儲備宿主為老鼠](../Page/宿主.md "wikilink")，並會以[真蜱科](../Page/真蜱科.md "wikilink")的生物為媒介傳染給人類\[3\]。通常真蜱動物必須要吸附36\~48小時病原體才會轉移\[4\]。萊姆病的病原體隨地區不同而有所差異，如北美洲的唯一病原體為[伯氏疏螺旋體](../Page/伯氏疏螺旋體.md "wikilink")，歐洲和亞洲有另外數種同屬細菌也會參與傳染（**及**）\[5\]。萊姆病無法人傳人、人類傳染其他動物，或經由食物感染\[6\]\[7\]。診斷方式包含檢視症狀、風險暴露史，或血液[抗體檢測](../Page/抗體.md "wikilink")\[8\]\[9\]。但感染初期抗體常呈陰性\[10\]。對於叮咬個體的蜱做病原測試是沒有意義的，因為即使蜱叮咬個體之後也不一定會傳染，且通常症狀會在病原檢測出來之前顯現，等待結果反而錯過治療時機\[11\]
。

預防方法包括穿著長褲與使用[DEET等驅蟲劑以避免蜱叮咬](../Page/待乙妥.md "wikilink")\[12\]
，使用殺蟲劑來減少蜱蟲數量也不失為一個好方法\[13\]
。若發現從身上抓到的蜱蟲體內充滿血液，則會建議使用抗生素\[14\]
，且在這樣的情況下，通常推薦使用一劑的[四環黴素來治療病患](../Page/四環黴素.md "wikilink")\[15\]
，一般常見的[鑷子也可作為夾除蜱蟲的好工具](../Page/鑷子.md "wikilink")\[16\]
。若已經引發感染症狀，有數種抗生素可在這個階段發揮作用；包括[四環黴素](../Page/四環黴素.md "wikilink")、[安莫西林以及](../Page/安莫西林.md "wikilink")[頭孢呋辛](../Page/頭孢呋辛.md "wikilink")\[17\]
。療程大約需要兩至三個禮拜\[18\]。某些病患在過程中可能會有發燒、肌肉或關節痛，這個情況大概會持續一至兩天\[19\]。在那些已患有持續症狀的患者中，長時間的抗生素治療目前沒有發現對改善病徵有任何幫助\[20\]\[21\]。

萊姆病是蜱蟲在[北半球散佈最廣的疾病](../Page/北半球.md "wikilink")\[22\]。根據推估，在美國每年有近300,000人罹病，而在歐洲則有近65,000人\[23\]\[24\]。感染季節通常集中於春天及初夏\[25\]，萊姆病於1975年第一次於美國[康乃狄克州的](../Page/康乃狄克州.md "wikilink")被發現而得名\[26\]。
1981年，萊姆病病原體首次為[美國國家衛生總局的](../Page/美國國家衛生總局.md "wikilink")所描述\[27\]。
病人會有慢性症狀，被稱為治療後萊姆病症候群（post-treatment Lyme disease
syndrome），也常被稱為。
有些醫療人員認為慢性萊姆病是持續性感染所造成；然而，這項觀點並未被認可.\[28\]。由於過去的萊姆病疫苗已失去效用，
現在已開始在進行新疫苗的研發\[29\]。
[Lyme_disease.webm](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lyme_disease.webm "fig:Lyme_disease.webm")

## 病因

由蜱传播的Burgdorferi疏螺旋体为病原体。

## 病理

[Erythema_migrans_-_erythematous_rash_in_Lyme_disease_-_PHIL_9875.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Erythema_migrans_-_erythematous_rash_in_Lyme_disease_-_PHIL_9875.jpg "fig:Erythema_migrans_-_erythematous_rash_in_Lyme_disease_-_PHIL_9875.jpg")

1.  红斑表玻全层血管周围和间质中有淋巴细胞、浆细胞或嗜酸性白细胞浸润，表皮及真皮乳头水肿。
2.  关节受累时的滑膜改变与类风湿性关节炎相似。

## 病徵

  - 皮肤病变：常为首发症状，特征性表现为慢性游走性红斑，初起为红色斑疹或丘疹，逐渐扩大成环殂损害。一般出现在蜱叮咬后3—32天，好发于躯干、大腿、腹股沟、腋下等处。
  - 神经系统病变：约见于15%的患者，与皮疹同时或消退后1—6周出现。表现为脑膜炎、脑神经炎、舞蹈症、小脑共济失调，出现脑膜刺激征、昏迷、面瘫或三叉神经痛等。
  - 心脏病变：见于8%左右的患者，常于皮损出现3周后发生房室传导阻滞、心肌炎、心包炎或全心炎等。
  - 关节病变：约见于60%的患者，多累及大关节，尤其是膝关节，反复发作肿胀、疼痛，10%的患者可转变为慢性关节炎。
  - 其他症狀：发热、乏力、肌痛、恶心、呕吐、结膜炎、虹膜炎、淋巴结及陰莖腫大等。

## 诊断

### 实验室检查

1.  血常规：白细胞总数正常，中性粒细胞可稍增多。
2.  血沉增快类风湿因子阴性。循环免疫复合阳性。
3.  抗burgdorfer疏螺旋体抗体滴度≥1:256。

### 经线检查

可见受累关节周围软组织肿胀影，少数患者有软骨和骨侵蚀表现。

### 诊断标准

：

1.  在流行区，慢性游走性红斑（单个红斑的直径必须至少为5cm，并应由医生检查确定）或抗burgdorfer疏螺旋体抗体滴度≥1:256，及1个或1个以上器官系统受累。
2.  在非流行区，慢性游走性红斑及抗burgdorfer疏螺旋体抗体滴度≥1:256，或慢性游走性红斑及1个或1个以上器官系统受累，或抗体滴度≥1:256。及1个或1个以上器官系统受累。

## 治疗

慢性游走性红斑期：成年人可选用多西环素100mg每日2次，疗程10日，儿童与孕妇禁用。阿莫西林500mg，每日4次，疗程10日。头孢呋辛500mg，每日4次，疗程同上，克拉霉素或阿奇霉素亦可酌情选用。

## 参见

  - [伯氏疏螺旋體](../Page/伯氏疏螺旋體.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部連結

  - [萊姆病症：一種經由壁蝨蜱咬傷感染，卻被醫師誤會心理問題的狡猾疾病](http://www.vedfolnir.com/lyme-disease-with-tick-and-mouse-25944.html)

[Category:細菌性疾病](../Category/細菌性疾病.md "wikilink")
[Category:慢性病](../Category/慢性病.md "wikilink")

1.
2.

3.

4.

5.

6.
7.

8.

9.

10.
11.

12.
13.
14.
15.
16.

17.
18.
19.
20.
21.
22.

23.
24.

25.
26.

27.

28.

29.